# Получение доступа в локальный GitLab проекта по созданию системы дозиметрического планирования бор-нейтронозахватной терапии

## Получение клиентского файла конфигурации для подключения к VPN
Для получения доступа к приватной сети в которой развернут гитлаб необходимо получить конфигурационный файл клиента. Вероятнее всего я уже выслал один конфигурационный файл (файл с расширением **.conf**), с его помощью вы уже можете подключиться с одного устройства. Устройств, с которых требуется доступ, может быть больше, но тогда вам потребуются дополнительные файлы конфигурации для каждого из них. Для их получения необходимо написать мне любым удобным способом:

1) В мессенджер (WhatsApp, Telegram) на номер +7 999 450-13-98
2) На почту (kuznetsov1398@gmail.com)

При запросе необходимо указать необходимое количество конфигурационных файлов (одно устройство для подключения - один файл).

Например, если у вас есть стационарный компьютер, ноутбук и смартфон и вы хотите иметь доступ к Gitlab со всех трех этих устройств - вам необходимо получить 3 конфигурационных файла. Также, если вы хотите получить доступ через смартфон - необходимо указать об этом в письме, в этом случае вместо текстового файла конфигурации я вышлю QR код (при подключении через телефон это значительно экономит время).

Пример запроса:

Прошу предоставить три дополнительных конфигурационных файла, один из файлов будет использоваться для подключения через смартфон.

## Установка и включение Wireguard
Идем на официальный [сайт wireguard](https://www.wireguard.com/install/) и в зависимости от платформы скачиваем нужный инсталлер. После установки и открытия окна клиента у нас появляется возможность ипортировать файл конфигурации (кнопка **Добавить туннель**), который я вышлю после получения запроса (или уже выслал).

<details>
  <summary>Скриншот</summary>

![изображение.jpg](img/wg.JPG)

</details>

Для смартфонов все точно также - скачиваем клиент wireguard из google play/app store, и загружаем файл с конфигом. Или же просто наводим камеру на QR код.

<details>
  <summary>Скриншот</summary>

![изображение.jpg](img/phone.jpg)

</details>

> После подключения к приватной сети все ваши запросы в интернет будут проходить через сервер. Чтобы избежать замедления работы (пускай и очень незначительного) я рекомендую выключать туннель, когда вам не требуется доступ к нашим локальным сервисам (например - Gitlab).

## Ссылка для подключения к gitlab
 http://10.8.0.4:9090/

> Также, если это необходимо, есть возможность подключаться через **htttps** по ссылке: https://gitlab.sdp/, для этого необходимо предварительно установить самоподписанный корневой сертификат **rootCA.pem** (инструкция об установке дана под катом ниже, необязательно к выполнению, в случае, если вы будете использовать доступ по http://10.8.0.4:9090/)

<details>
  <summary>Установка корневого сертификата</summary>

## Установка корневого сертификата в Windows

Существует два варианта установки:

1) Через CMD:
Заходим в cmd из под админа и создаем там переменную $CAROOT, в которую помещаем путь до нашего rootCA.pem
``` bash
set CAROOT=D:\files
```
Устанавливаем mkcert
``` bash
choco install mkcert
```
Запускаем
``` bash
mkcert -install
```

2) Через графический интерфейс:

Через пуск ищем **Свойства браузера** --> **Содержание** --> **Сертификаты**  --> **Доверенные корневые центры сертификации** --> **Импорт**

Подставляем туда наш rootCA.pem и дальше там все очевидно, со всем соглашаемся и можем проверять доступ через https.

После выполнения шагов выше браузер Google Chrome должен открывать ссылку https://gitlab.sdp/ без каких либо предупреждений о безопасности.

## Заставляем Firefox использовать системные центры сертификации
Firefox более недоверчив, чтобы заставить его использовать системные центры сертификации необходимо запустить его и в адресной строке браузера написать `about:config`. Это даст доступ к конфигам браузера, затем ищем там 
``` bash
security.enterprise_roots.enabled
```
Переводим это параметр в true и перезапускаем браузер, все готово - проверяем.

</details>

## Регистрация в локальном GitLab
Чтобы получить доступ к gitlab необходимо пройти регистрацию (По сути нужно указать полное имя, почту, логин и пароль с помощью которых в дальнейшем вы будете подключаться. На указанную почту в дальнейшем будут приходить уведомления)

После прохождения регистрации мне на почту придет письмо с уведомлением о создании нового пользователя. Я должен буду подтвердить создание нового аккаунта. Как только я это сделаю, на вашу почту придет письмо о том, что все готово и вы можете начать использовать Gitlab.


